<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poets on ब्रज काव्य कोश</title>
    <link>http://localhost:1313/poets/</link>
    <description>Recent content in Poets on ब्रज काव्य कोश</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>hi</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/poets/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>सूरदास</title>
      <link>http://localhost:1313/poets/surdas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/poets/surdas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सूरदास ब्रजभाषा के महाकवि एवं भक्तिकाल के प्रमुख कवि हैं। वे वल्लभाचार्य के शिष्य थे। सूरसागर उनकी प्रमुख रचना है, जिसमें कृष्ण की बाललीला और प्रेम का अद्भुत वर्णन है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Surdas was a blind saint-poet of the Bhakti movement, primarily known for his devotional songs dedicated to Krishna.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Surdas</title>
      <link>http://localhost:1313/poets/2026-02-21-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/poets/2026-02-21-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सूरदास (लगभग 1478–1583) भक्तिकाल के महान कृष्णभक्त कवि थे, जिनका स्थान हिंदी साहित्य में अत्यंत ऊँचा माना जाता है। उनका जन्म प्रायः उत्तर प्रदेश के रुनकता या सीही गाँव में माना जाता है। वे जन्मांध थे—ऐसी मान्यता प्रचलित है—परंतु उनकी अंतर्दृष्टि और काव्यदृष्टि अद्भुत थी।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सूरदास वल्लभाचार्य द्वारा प्रवर्तित पुष्टिमार्ग से जुड़े और श्रीकृष्ण की बाल एवं किशोर लीलाओं का अत्यंत सजीव, कोमल और भावपूर्ण चित्रण किया। उनकी प्रमुख कृति &lt;em&gt;सूरसागर&lt;/em&gt; है, जिसमें कृष्ण की बाल-लीलाओं, गोपियों के प्रेम और वात्सल्य-भाव का अनूठा संसार रचा गया है। इसके अतिरिक्त &lt;em&gt;सूरसारावली&lt;/em&gt; और &lt;em&gt;साहित्यलहरी&lt;/em&gt; भी उनकी उल्लेखनीय रचनाएँ हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tulsidas</title>
      <link>http://localhost:1313/poets/2026-02-20-tulsidas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/poets/2026-02-20-tulsidas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गोस्वामी तुलसीदास (लगभग 1532–1623) हिंदी साहित्य के महान भक्तिकालीन कवि थे, जिनका नाम रामभक्ति की परंपरा में अत्यंत आदर से लिया जाता है। उनका जन्म उत्तर प्रदेश के बाँदा जनपद (राजापुर) में माना जाता है। बाल्यावस्था में ही अनाथ हो जाने के कारण उनका जीवन प्रारम्भ से ही संघर्षपूर्ण रहा, परंतु गुरु नरहरिदास के सान्निध्य में उन्हें आध्यात्मिक दिशा मिली।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तुलसीदास ने अवधी भाषा में रचित &lt;em&gt;रामचरितमानस&lt;/em&gt; के माध्यम से भगवान राम के आदर्श जीवन, मर्यादा और धर्म की ऐसी प्रस्तुति दी, जिसने जन-जन के हृदय में भक्ति की नई चेतना जगाई। उन्होंने संस्कृत की गूढ़ परंपरा को लोकभाषा में ढालकर धर्म और साहित्य को जनता के निकट ला दिया। &lt;em&gt;विनयपत्रिका&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;कवितावली&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;दोहावली&lt;/em&gt; और &lt;em&gt;गीतावली&lt;/em&gt; उनकी अन्य प्रमुख कृतियाँ हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
